\chapter{Úvod}
\section{Zadání}
\begin{enumerate}
\item Vysvětlete, proč anemometrický průtokoměr (při daném průřezu potrubí) měří hmotnostní a ne objemový průtok. Lze ho provozovat i bez umístění v potrubí – (bez znalosti jeho průřezu) a jakou veličinu pak měří?
\item  Změřte proud tekoucí platinovým senzorem Pt100 při napájecím napětí můstku $6,5 V$ a bez proudění vzduchu (proud se snímá voltmetrem na rezistoru $10\omega$). Z naměřených hodnot určete odpor Pt100 a dopočítejte jeho teplotu. Zaznamenejte výstup můstku a napětí na $R_4$.
3. Určete závislost výstupního napětí můstku a proudu tekoucí platinovým senzorem při různých průtocích: Napětí ventilátoru měňte v rozsahu nastavení $3 - 8 V$ s krokem $1 V$.
\item  Pro jedno nastavení (např. $U_{vent}=5,5V$) se pokuste - změnou napájecího napětí můstku Vcc – můstek znovu ručně vyvážit (tj. docílit stejné hodnoty jako v bodě 2 bez průtoku). Po ustálení zjistěte proud tekoucí Pt100 a jeho teplotu.
\item  V ovládacím programu uzavřete zpětnou vazbu a pokuste se nastavením regulátoru PID docílit smysluplné regulace.
\item  Změřte pro nastavení větráku $3-8V$ s krokem $1V$ vyhřívací proud Pt100 a Vcc.
\item  Vysvětlete, co je nyní výstupní veličinou průtokoměru? Proč se změnila rychlost ustálení?
\item  Vypočítejte pro jednotlivá napětí větráku hmotnostní průtok a vyneste závislost kvadrátu vyhřívacího proudu Pt100 na hmotnostním průtoku a také na jeho odmocnině.
\item  Závislost kvadrátu proudu na odmocnině hmotnostního průtoku by měla být lineární. Najděte její směrnici a průsečík s osou y – určete konstanty a a b vztahu $I^2 = a+b\sqrt{Q_m}$
\end{enumerate}
\section{Teorie}
\subsection{Anemometrický průtokoměr}
Anemometrický průtokoměr je založen na principu změny teploty vyhřívaného tělíska (většinou odporového teploměru) způsobené proměnným odvodem tepla měřeným médiem. Míra ochlazení závisí na rychlosti proudění, hustotě a teplotě tekutiny a dalších veličinách. Při znalosti průřezu potrubí a hustoty tekutiny takto určíme hmotností průtok, ve volném prostoru pak pouze rychlost proudění.
\par
V praxi je většinou využíváno referenčního senzoru měřicího teplotu tekutiny zapojeného na opačné straně měřicího můstku, typicky NTC (viz. \ref{fig:schema}) Namísto přímé metody ochlazení tělíska je často využíváno naopak udržování tělíska na stále teplotě změnu proudu pomocí regulace (PID regulátorem), odpadá pak zpoždění doby náběhu a ustálení teploty.

\section{Postup měření}
\begin{enumerate}
\item Zapněte napájení přípravku a ve Start nabídce spusťte obslužný program. Vyčkejte, až program provede kalibraci klidového napětí můstku (svítí Bridge short).
\item Nastavte napájecí napětí můstku (Bridge VCC Set) tak, aby skutečné napětí na něm bylo 6,5 V (Bridge VCC) – napětí je měřeno a zobrazeno v grafu a indikátoru.
\item Vypněte ventilátor (tlačítko Zastav) a počkejte na ustálení čtení můstku.
\item Změřte voltmetrem vyhřívací proud I jako úbytek napětí na rezistoru $R_4 = 10 \Omega$.
\item Ze znalosti Vcc a proudu dopočítejte velikost odporu Pt100 a jeho teplotu ze vztahu. (kvadratický člen pro výpočet na cvičení můžete zanedbat).
\item Pro nastavení ventilátoru na 5,5V pomalu měňte napájecí napětí můstku a pokuste se změnou vyhřívacího proudu můstek opět vyvážit (tj. docílit hodnoty stejné, jako s vypnutým ventilátorem). Jaká je teplota Pt100 nyní? Proč?
\item Vyzkoušejte činnost bez automatické zpětné vazby. Zaznamenejte závislost výstupního napětí můstku na napětí ventilátoru (3-8V, krok 1V, napájení Vcc konstantní 6,5V). Místo výstupního napětí můstku lze za předpokladu konstantní teploty vzduchu měřit napětí na $R_4$ .
\item Uzavřete zpětnou vazbu pomocí tlačítka Feedback v ovládacím programu. Pokuste se, smysluplným nastavením konstant regulátoru PID, uvést zpětnovazební regulaci do provozu. Funkčnost regulace testujte (skokovými) změnami napětí ventilátoru. Pozorujte, jak se nyní mění napětí na můstku v ustáleném stavu (srovnejte s měřením v bodě 7).
\item Ve zpětnovazebním režimu postupně nastavujte napětí ventilátoru v rozsahu 3–8 V s krokem 1 V zaznamenejte proud Pt100 pro každé napětí ventilátoru.
\end{enumerate}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/schema.png}
\caption{Zapojení měřicího obvodu}
\label{fig:schema}
\end{figure}